# 初一数学周末练习《分式》

## 一、填空题

### 2. 化简，使分子和分母各项的系数都是整数：

$\begin{aligned}(1)\frac{\frac{3}{4}a-\frac{1}{6}b}{\frac{1}{2}a+\frac{2}{3}b}=\underline{~~~~}~~~~~(2)\frac{0.5x^2-xy-0.75y^2}{0.25x^2-2y^2}=\underline{~~~~~}\end{aligned}$  
**分析**

* 此类型题的一个原则就是分子分母同时乘以或除以相同数
* 对于本题而言，就是找到所有分母的最小公倍数  

**解：**  
(1) 最小公倍数是12，由此可得：

$\begin{aligned}原式=\frac{9a-2b}{6a+8b}\end{aligned}$  
(2) 由题意得：

$原式=\cfrac{\cfrac{1}{2}x^2-xy-\cfrac{3}{4}y^2}{\cfrac{1}{4}x^2-2y^2}$  
可知，最小公倍数为4，由此可得：

$原式=\cfrac{2x^2-4xy-3y^2}{x^2-8y^2}$

## 二、简答题

### $\begin{aligned}11.~已知\frac{1}{a}-\frac{1}{b}=2，求分式\frac{a+8ab-b}{a-5ab-b}的值。\end{aligned}$

**分析**

* 给出已知条件，求代数式的值
* 关键在于通过已知条件发现可以解题的信息  

**解：**  
由题意可得：  
$\begin{aligned}\frac{b-a}{ab}&=2\\b-a&=2ab \quad\text{(1)}\end{aligned}$  
把\(1\)带入所求分式中，可得：  
$\begin{aligned}原式&=\frac{8ab-2ab}{-5ab-2ab}\\&=\frac{6ab}{-7ab}\\&=-\frac{6}{7}\end{aligned}$

### $\begin{aligned}14.~如果分式\frac{4k+4}{2k-1}的值是整数，求整数k的值。\end{aligned}$

**分析**

* 本题错在了最后一步，忽略了题中给出的条件“整数k”

**解：**  
$\begin{aligned}原式&=\frac{4k+4}{2k-1}\\&=2+\frac{6}{2k-1}\end{aligned}$  
$\begin{aligned}\because&~原式的值为整数\\\therefore&~2k-1=\pm1,~\pm2,~\pm3或\pm6\\\therefore&~k=1,~0,~\frac{3}{2},~-\frac{1}{2},~2,~-1,~\frac{7}{2}或-\frac{5}{2}\end{aligned}$  
$\begin{aligned}\because&~k为整数\\\therefore&~k=\pm1,~0或2\end{aligned}$

### $\begin{aligned}18.~已知：y=\frac{x^2-2xy-2y^2}{6y}，求\frac{y}{x}的值\end{aligned}$

**分析**

* 此类题型的关键是根据题意凑出所求或与所求相近的
* 通常是分子分母同除以其中一个未知数

**解：**  
由题意得：  
$\begin{aligned}y&=\frac{x^2-2xy-2y^2}{6y}\\&=\frac{x^2-2xy-2y^2}{6y^2}\\\big(\frac{x}{y}\big)^2-2\frac{x}{y}-2&=6\\\big(\frac{x}{y}\big)^2-2\frac{x}{y}-8&=0\\\big(\frac{x}{y}-4\big)\big(\frac{x}{y}+2\big)&=0\end{aligned}$  
$\begin{aligned}\therefore~\frac{x}{y}=4或-2\end{aligned}$  
$\begin{aligned}\therefore~\frac{y}{x}=\frac{1}{4}或-\frac{1}{2}\end{aligned}$

## 四、解答题

### $\begin{aligned}30.~已知\frac{a}{a^2+a+1}=\frac{1}{6}，试求\frac{a^2}{a^4+a^2+1}的值\end{aligned}$

**分析**

* 此题为典型将次法求解，根据已知条件进行将次

**解：**  
由题意可得：  
$\begin{aligned}\frac{a}{a^2+a+1}&=\frac{1}{6}\\a^2+a+1&=6a\\a^2+1&=5a\quad\text{(1)}\end{aligned}$  
又，  
$\begin{aligned}原式&=\frac{a^2}{a^4+a^2+1}\\&=\frac{a^2}{\big(a^2+1\big)-a^2}\quad\text{(2)}\end{aligned}$  
把(1)带入(2)中，  
$\begin{aligned}原式&=\frac{a^2}{25a^2-a^2}\\&=\frac{1}{24}\end{aligned}$